\documentclass[../main/main]{subfiles}
\begin{document}
\section{Введение}
Радиоастрономия~--- раздел астрономии, изучающий космические объекты в радиодиапазоне.
В~отличие от~других разделов астрономии, выделяется методом, а~не~тематикой.
В~свою очередь радиоастрономия разделяется на~радиоастрофизику, радиоастрометрию и~внегалактическую радиоастрономию.
Основная причина выделения заключается в~сильно отличающемся диапазоне.
Радиоволновный диапазон достаточно широкий (отношение длин волн границ порядка~$10^5$),
а~процессы, дающие радиоизлучение, требуют меньших энергий, что дает возможность в~том числе изучать объекты,которые излучают лишь в~радиодиапазоне.

\subsection{Краткий исторический обзор}
\begin{enumerate}[topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*.]
    \item С~предсказанием и~открытием радиоволн во~второй половине XIX~века были предприняты попытки обнаружить радиоизлучение Солнца,
    в~том числе Оливером Лоджем, но~никому это не~удалось.
    Основной трудностью было фактическое отсутствие необходимой аппаратуры с~достаточной чувствительностью.
    
    % Проверить: 1) Также он~предположил, что данное излучение связанно с~излучением нагретого межзвездного газа.
    %            2) Было ли у Янского желание продолжать и причины непродолжения.
    \item Инженер компании Bell Telephone Labs Карл Янский в~1931--1933 годах изучал радиошумы\footnote{шум~--- хаотически меняющийся сигнал} для~задач радиосвязи.
    Он заметил (наблюдения проводились на~длине волны $\lambda = 14.6$~м), что при~направлении антенны на~юг сигнал шумов увеличивается.
    Более подробный анализ показал, что пик шумов появляется при~прохождении центра Галактики.
    Убедившись, что центр Галактики является источником радиошумов, Карл Янский опубликовал свое открытие в~1933~году,
    но в~силу разных причин (в~том числе предыдущие неуспехи в~космических радионаблюдениях) его открытие не~привлекло практически никакого внимания.
    Именно открытие Янского считается началом радиоастрономии.
    Впоследствии Карл Янский получил другое рабочее задание и~больше не~возвращался к~своему открытию.
    
    % Можно вставить картинку с радиоизофототами.
    \item В~1938~году радиолюбитель Гроут Ребер обратил внимание на~открытие Карла Янского и~начал систематические наблюдения галактического радиоизлучения,
    при~этом на~разных длинах волн ($\lambda = (1.5 \div 15)$~м).
    Для~этого он использовал свой самодельный 9.5-метровый параболический радиотелескоп на~заднем дворе дома.
    Также занимался совершенствованием радиоприемников. Ребер строил радиоизофоты, которые совпадали с~Галактикой.
    В~1944~году он обнаружил радиоизлучение от~Солнца.
    На~протяжении почти десяти лет Ребер оставался единственным радиоастрономом в~мире.
    В~итоге его работы положили начало радиоастрономии.
    Прах Гроута Ребера хранится в~различных радиообсерваториях всего мира.
%    \begin{figure}[h]
%        \centering \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../section01/images/radiomap.png}
%        \caption{Первая радиокарта Галактики, сделанная Гроутом Ребером в~1944 году.}
%    \end{figure}
    
    \item В~1942~году Джеймс Хей (английский лейтенант радиолокации) обнаружил засветку радиолокаторов от~Солнца.
    Опубликовал свое открытие лишь в~1946 году, после окончания Второй Мировой Войны.
    Также отметим, что война дала аппаратурное развитие радиотехники,
    и~в~первые годы после войны радиотелескопы представляли из~себя переделанные радиолокаторы без~излучателя.
    
    \item В~1946~году В.\,Л.~Гинзбург и И.\,С. Шкловский, а~также независимо от~них Д.~Мартин высказали гипотезу,
    что радиоизлучение Солнца связано с~тепловым излучением горячей короны, оценив температуру $T_{\text{eff}} \sim 10^6$~K,
    что намного больше, чем ожидалось, так~как температура Солнца $T_{\text{eff}} \sim 6 \cdot 10^3$~K. 
    
    \item Благодаря инициативе Л.\,И.~Мандельштама и Н.\,Д.~Папалески, а~также работе С.\,Э.~Хайкина и~Б.\,М.~Чихачева,
    20~мая~1947~года советская экспедиция наблюдала солнечное затмение в~Бразилии в~радиодиапазоне ($\lambda = 1.5$~м).
    Данная дата считается рождением радиоастрономии в~СССР.
    Результаты наблюдения подтвердили высказанную годом ранее гипотезу.\\
    \begin{minipage}{0.43\textwidth}
        \centering \includegraphics{../section01/images/eclipse_scheme.pdf}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.53\textwidth}
        \begin{small}
        \begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
            \item Затмение в~радиодиапазоне дольше, чем в~оптическом, следовательно размер Солнца в~радиодиапазоне больше, чем в~оптическом.
            \item В~середине затмения поток в~радиодиапазоне составляет~40\% от~изначального.
            \item Оценочная температура короны $T_{eff} \sim 2 \cdot 10^6$~K.
        \end{enumerate}
        \end{small} 
    \end{minipage}
    
    \item В~1945~году Хенк~ван~де~Хюлст предсказал существование линии $\lambda = 21$~м у~водорода в~основном состоянии, которая была зафиксирована в~1951~году в~США.
    И.\,С.~Шкловский оценил ожидаемое излучение от~облаков межзвездного газа и~проанализировал возможности его наблюдения.
    Ян~Оорт позже построил структурную карту распределения водорода в~Галактике.
    В~связи с~желанием улучшить разрешающею способность $\alpha \sim \lambda / D$, началось развитие техники и~наблюдений в~миллиметровом диапазоне волн.
    Также к~середине 50-х~годов XX~века стало понятно, что переделанные радиолокаторы не~годятся для~качественных наблюдений,
    и~были созданы первые полноценные радиотелескопы, в~том числе
    \begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{lllll}
         Марк-1     & $D = 76$~м & $\lambda \geqslant 21$~см  & 1955 год & Джодрелл-Бэнк, Англия \\
         РТ-22 ФИАН & $D = 22$~м & $\lambda \geqslant 0.8$~см & 1958 год & Пущино, Московская область
    \end{tabular}
    \end{table}
    
    \item Космическая радиолокация не~получила широкого распространения, в~частности,
    из-за~сильной ограниченности скорости света (что ограничивает ее~практическое применение Солнечной системой).
    В~1961~году была осуществлена радиолокация Венеры~(СССР), определена длительность суток.
    В~1965~году осуществлена радиолокация Меркурия~(США), и~к~общему удивлению собственный период обращения не~совпал с~орбитальным.
    С~помощью межпланетных автоматических станций и~радиолокации строятся топографические карты планет.
    Главное достижение космической радиолокации~--- точное определение астрономической единицы.
    
    \item Благодаря наблюдениям в радиодиапазоне были открыты радиогалактики и~квазары.
    Наиболее яркие открытые радиоисточники: Cas-A, Cyg-A, Tau-A (остаток сверхновой в~Крабовидной туманности).
    Cas-A и~Tau-A отождествляются с~туманностями, особый интерес представил Cyg-A.
    В оптическом диапазоне это две~галактики на~относительно небольшом расстоянии.
    В~радиодиапазоне также есть два источника излучения, однако центры этих источников разнесены на~куда большее расстояние ($\sim 1$~Мпк).
    Эти радиоисточники получили название "радиоуши"{}. При~этом радиоизлучение "ушей"{} намного больше радиоизлучения самих галактик.
    По~текущей гипотезе "уши"{} представляют из~себя релятивистский газ, выброшенный из~активных ядер галактик~(АЯГ).
    Квазары и~активные ядра галактик были открыты благодаря отождествлению радиоизображения с~оптическими (в~оптическом диапазоне были определены расстояния).

    \item Благодаря радионаблюдениям в~межзвездных облаках были обнаружены миллиметровые радиолинии сложных органических молекул,
    в~том числе молекул с~более чем десятью атомами (хотя такого не~ожидалось, ведь температуры облаков $T \sim 10^1$~K). 
    Это~дало рождении астрохимии.
    
    \item Реликтовое радиоизлучение (Cosmic Microwave Background) было открыто Арно Пензиасом и~Робертом Вильсоном в~1965 году.
    Изначально они с~точной аппаратурой пытались очистить наблюдения от~фона для~точных наблюдений.
    Позже была показана чернотельная форма излучения и~его анизотропия, что согласовалось с~гипотезами Гамова.
    
    \item Благодаря Мартину Райлу был внесен огромный вклад в~улучшение качества радиоастрономических данных
    посредством изобретения "апертурного синтеза"{} (радиоинтерферометра).
    Даже самые большим поворотные радиотелескопы с~трудом достигают размера 100~метров, что все равно дает довольно плохое расширение.
    Сделать еще больший поворотный радиотелескоп технически крайне сложно.
    Однако~же, сделать радиоинтерферометр относительно просто, в~отличие от~создания оптического интерферометра,
    в~котором фаза приходящего теряется из-за~относительно большой неоднородности воздуха.
    Перестановками в~достаточно большой области (много большей, чем~размер самого радиотелескопа) всего пары радиотелескопов, заметающими всю область,
    можно добиться эффективного разрешения, как если~бы был один радиотелескоп с~базой размера порядка размера этой области.
    То, как нужно расставить телескопы в~этой области, представляет из~себя отдельную непростую задачу.
    Существует два способа апертурного синтеза.
    \begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt,leftmargin=*,label=\arabic*)]
        \item Последовательный, требующий всего два~радиотелескопа, но~требующий много времени на~их~перестановку и~наблюдения, в~результате чего теряется динамика объекта.
        \item Параллельный, требующий намного больше радиотелескопов для~одновременных наблюдений, но~позволяющий наблюдать динамику объекта.
    \end{enumerate}
    Примеры современных глобальных интерферометрических систем: European VLBI Network, KVAZAR, MERRLIN, VLBA, EHT;
    неглобальных: ALMA (66~антенн, $D \sim 18$~км, $\lambda \sim 1$~мм).
    
    \item Первый пульсара был открыт в~1967~году Джоселин Белл, аспиранткой Энтони Хьюиша.
    Радиоисточники тоже мерцают, и~в~результате исследования этих мерцаний были открыты очень часто мерцающие источники~--- пульсары.
    Их~открытие вновь подняло вопрос о~предсказанном существовании нейтронных звезд.
    В~1974~году был обнаружен двойной пульсар Джозефом Тейлором и~Расселом Халсом, и~получено подтверждение существования гравитационных волн.
    Позже была открыта первая внесолнечная планета PSR1257+12 Александром Вольщаном и~подтверждена Дейлом Фрейлом.
    
    \item Первая фотография черной дыры в~радиодиапазоне была получена в~2019~году ($\lambda = 1.3$~мм) на~глобальном радиоинтерферометре Event Horizon Telescope. 
\end{enumerate}

\newpage
\subsection{Основные сведения}
Как~уже было сказано, радиодиапазон характеризуется довольно большим разбросом частот.
Можно сказать, что оптический диапазон содержит одну "октаву"{} (отношение частот границ диапазона равно двум), то~радио диапазон уже содержит 15~"октав"{}.
Из-за такого большего разброса приходится использовать разную приемную аппаратуру для~миллиметровых, сантиметровых, метровых и~дециметровых волн.
Нижняя граница радиодиапазона, она~же граница радиодиапазона и~инфракрасного диапазона, $\lambda_{\text{min}} \sim 0.3$~мм.
Эта граница довольно условна. Диапазон $(0.3 \div 1)$~мм принято называть субмиллиметровым.
Теоретически радиодиапазон ограничен лишь снизу инфракрасным излучением,
однако~же наблюдений на~длинах волн больше $\lambda_{\text{max}} = (30 \div 100)$~м не~проводится.
$\lambda_{\text{max}}$ считается верхней границей радиодиапазона и~этому есть физическое обоснование,
как и~физическое обоснование нижней границе радиодиапазона.
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Физическое обоснование нижней границы радиодиапазона связано с~поглощением излучения субмиллиметрового
    и~миллиметрового диапазона парами воды и~молекулярным кислородом в~земной атмосфере.
    Оно и~неудивительно~--- большая часть радионаблюдений производится с~поверхности Земли,
    и~наблюдения ведутся в~так называемых окнах прозрачности~--- небольших диапазонах, в~которых почти отсутствует поглощение.
    При~этом поглощение парами воды сильно меняется изо~дня в~день в связи с~переменчивостью содержания паров воды в~атмосфере,
    и~в~случае высокого его содержания может лишить наблюдателей некоторых окон прозрачности.
    В~связи с~этим радиоинтерферометр миллиметрового диапазона ALMA построен высоко в~горах,
    чтобы добиться лучших доступных диапазонов наблюдений (прозрачность атмосферы заметно зависит от~высоты точки наблюдений).
    Кроме самого поглощение радиоизлучения в~атмосфере существует и~радиоизлучение самой атмосферы,
    что зашумляет наблюдения, особенно затрудняя наблюдения слабых объектов.
    
    \item Длинноволновое ограничение связано с~ионосферой.
    Как известно, показатель преломления плазмы
    $$
    n = 1 = \sqrt{1 - \frac{4 \pi e^2 N}{m \omega^2}} = \sqrt{1 - \frac{\omega_0^2}{\omega^2}},
    $$
    где $N$~--- концентрация носителей зарядов в~плазме, $e$~--- заряд, $m$~--- масса носителей зарядов,
    $\omega$~--- циклическая частота излучения, а~$\omega_0$~--- так~называемая критическая частота.
    При~стремлении частоты $\omega \to \omega_0$ показатель преломления $n \to 0$, что соответствует полному отражению.
    Таким образом, излучение с~циклической частотой $\omega < \omega_0$ не~может распространяться в~данной среде.
    Иначе говоря, радиорефракция в~ионосфере растет с~уменьшением частоты до~полного отражения.
    Для~земной атмосферы $\nu_0 = (10 \div 30)$~МГц. Это и~определяет низкочастотную границу радиоастрономического диапазона.
    Из-за~неоднородности ионосферы возникают флуктуации границы, связанные с~временем суток (приходящим U-излучением Солнца).
\end{itemize}

Радиоастрономия работает с~электромагнитным излучением, поэтому глобальных отличий от~классической оптической астрономии в~описании излучения нет.
Наиболее простая модель~--- плоская монохроматическая волна $E_{x,y} = E_{x,y}^0 \sin(\omega t - \varepsilon_{x,y})$ (если распространение вдоль оси~$z$).
$\varepsilon$~--- фаза, $\omega$~--- частота, $E$~--- амплитуда в~случае монохроматической волны постоянны, что в~дальнейшем будет использовано в~описании.
Интенсивность излучения $I_{\nu} = \frac{c}{4 \pi} (E^0)^2$.
В~случае эллиптической поляризации волна и~параметры Стокса запишутся как
$$ % проверить формулы
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & E_{\varphi} = E^0 \cos \beta \, \sin \omega t \\
    & E_{\varphi + \frac{\pi}{2}} = E^0 \sin \beta \, \sin \omega t \\
    & \tg \beta = \pm \frac{E_b}{E_a} \text{ (эллиптичность)}
\end{alignedat}
\right.
\qquad \qquad \qquad
\left\{
\begin{alignedat}{1}
    & I_{\nu} = I_{\nu_x} + I_{\nu_y} \\
    & Q_{\nu} = I_{\nu_x} - I_{\nu_y} \\
    & U_{\nu} = (I_{\nu_x} - I_{\nu_y}) \tg(2 \beta) \\
    & V_{\nu} = (I_{\nu_x} - I_{\nu_y}) \tg(2 \beta) \tg(2 \varphi) \\
\end{alignedat}
\right.
$$

Рассмотрим основные единицы измерения в~радиоастрономии.
Интенсивность излучения на~частоте $\nu$
\begin{equation}\label{eq1:intensity}
I_{\nu} = \frac{dE}{d\sigma \, dt \, d\nu \, d\Omega} \left[ \frac{\text{Вт}}{\text{м}^2 \cdot \text{Гц} \cdot \text{стер}} \right].
\end{equation}
Почти всегда в~радиоастрономии справедливо приближение Релея-Джинса для~излучения абсолютно черного тела,
поэтому определим яркостную температуру\footnote{также используется русскоязычное обозначение~$T_{\text{я}}$}
\begin{equation}\label{eq1:brightness-temperature}
T_b = \frac{\lambda^2}{2k} I_{\nu}.
\end{equation}
Эту температуру имело~бы абсолютно черное тело, если~бы его интенсивность излучения на~волне~$\nu$ была~$I_{\nu}$.
Плотность потока излучения
\begin{equation}\label{eq1:radiation-flux-density}
S_{\nu} = \int\limits_{4 \pi} \frac{2k T_b}{\lambda^2} \, d\Omega = \frac{2 k \overline{T}_b}{\lambda^2} \Omega_{\text{ист}} \left[ \frac{\text{Вт}}{\text{м}^2 \cdot \text{Гц}} \right],
\end{equation}
где под~интегралом яркостная температура $T_b = T_b(\theta, \varphi)$ есть функция распределения яркости по~источнику,
а~$\overline{T}_b$~--- средняя\footnote{усредняет в~предположении, что вне~источника $T_b = 0$} яркостная температура источника.
Такое рассмотрение используется при~наблюдении протяженных источников.
Введение яркостный температуры в~том числе обусловлено тем,
что в~технической части наблюдений поток измеряется сравнением принятого излучения и~излучения модели абсолютного черного тела в~приемной аппаратуре.
Также для~удобства вводится специальная радиоастрономическая единица измерения Янский (Jansky):
$$
1 \text{Ян (Jy)} = 10^{-26} \left[ \frac{\text{Вт}}{\text{м}^2 \cdot \text{Гц}} \right].
$$
1~Ян соответствует характерным величинам плотности потока излучения в~радиоастрономии.
При~этом сейчас~уже наблюдают слабые источники с~плотностью потока порядка~мЯн; плотность потока от~Солнца $\sim 10^4$~Ян.
% Еще на лекция здесь было что-то о Фурье-преобразованиях, но я не знаю как это записать.
\end{document}
